\chapter{Compilación y ejecución del Analizador}
\label{annx:compexe}

En este anexo se describen los comandos utilizados para la obtención del analizador. La primera parte esta dedicada a los comandos que usa cada una de las partes necesarias para la generación. La segunda parte está dedicada a la automatización de la generación del analizador.

El sistema operativo utilizado para realizar el \acs{TFG} es Ubuntu, perteneciente a las distribuciones Linux, por lo que todos los comandos que se detallan en el anexo solo podrán ser ejecutados sobre sistemas operativos pertenecientes a la familia Linux.

\section{Compilación/Ejecución de archivos generadores}

En esta sección se detalla paso a paso los comando a ejecutar para la generación del motor \acs{CEP} para el análisis de eventos.

El primer paso es la compilación de la gramática del lenguaje SQL generado para la realización del proyecto. Para compilar esta gramática, se ejecutará, desde la consola/terminal de nuestro sistema operativo, el siguiente comando:
 
\begin{console}
    antlr4 -Dlanguage=Python3 -visitor -listener sql.g4
\end{console}

 A continuación se explica el significado de cada una de las partes del comando anterior:
\begin{itemize}
    \item \texttt{antlr4:} Compilador de la heramienta ANTLR para compilar los archivos .g4.
	\item \texttt{–Dlanguage= Python3:} Lenguaje en el que se deben generar los ficheros visitor y listener.
	\item \texttt{–visitor:} Parámetro para indicar que debe generar un archivo visitor.
	\item \texttt{–listener:} Parámetro para indicar que debe generar un archivo listener.
	\item \texttt{nombre\_archivo.g4:} Nombre del archivo que contiene la especificación de la gramática.
\end{itemize}

Con este comando se generan los archivos necesarios para el análisis sintáctico de las sentencias SQL utilizadas para la generación del analizador. 

Una vez compilada la gramática y generados sus archivos, ejecutamos la aplicación que genera el analizador de eventos. Para esto, se debe ejecutar el siguiente comando en la consola:

\begin{console}
     python3 generador.py Fichero_Ontologia.json Sentencia.sql
\end{console}

A continuación se detallan las partes en las que se divide el comando anterior:
\begin{itemize}
    \item \texttt{python3:} Comando para ejecutar la aplicación python. 
    \item \texttt{generador.py:} Es el nombre del fichero que contienen el código con el que se genera el analizador de eventos.
    \item \texttt{Fichero\_Ontologia.json:} Es el nombre del fichero que contienen la definición de la ontología a usar.
    \item \texttt{Sentencia.sql:} Archivo que contiene una sentencia en lengua SQL generado para el motor.
\end{itemize}

En caso de que los archivos \texttt{Fichero\_Ontologia.json} y \texttt{Sentencia.sql} no estén en el mismo directorio que la aplicación, es necesario indicar el directorio en el que se encuentran, poniendo este por delante del nombre del archivo. Ej.: /pruebas/Ontologia.json 

Para poder realizar las pruebas con el motor \acs{CEP} generado, se utiliza una aplicación, en lenguaje C, preparada para usar el motor \acs{CEP}. Para compilar esta aplicación se utoliza el siguiente comando.

\begin{console}
    gcc -o nombre\_ejecutable nombre\_archivo\_compilar.c
\end{console}

Los elementos usados en el comando anterior son los siguientes:
\begin{itemize}
	\item gcc: Compilador de lenguaje C
	\item –o: Opción para generar archivos ejecutables
	\item nombre\_ejecutable: Nombre que recibirá el ejecutable.
    \item nombre\_archivo\_compilar.c: Archivo con el código fuente a compilar.
\end{itemize}
	
Para la ejecución de esta apliación se usa el siguiente comando:
\begin{console}
	 ./nombre\_archivo\_ejecutable Eventos.json
\end{console}

Como se puede ver, es necesario pasarle como parámetro a esta aplicación el nombre de un fichero con eventos para que los extraiga y se los pase al analizador para comprobar su funcionamiento.

\section{Automatización}

En el caso de la compilación y ejecución automática, solo se debe ejecutar el siguiente comando para que se realicen todos los pasos anteriores de forma automática.

\begin{console}
     python3 App.py Ontologia.json Sql.sql Eventos.json
\end{console}

A continuación se detallan las partes que componen este comando:
\begin{itemize}
    \item \texttt{python3:} Comando para ejecutar la aplicación App.py
    \item \texttt{App.py:} Aplicación encargada de ejecutar la automatización de la generación del motor \acs{CEP} y la ejecución de las pruebas.
    \item \texttt{Ontologia.json:} Nombre del archivo que contiene la definicion de la ontologia con la que generar el motor \acs{CEP}.
    \item \texttt{Sql.sql:} Nombre del archivo que contiene una sentencia en el lenguaje de consultas definido para generar el motor \acs{CEP}.
    \item \texttt{Eventos.json:} Nombre del archivo que contiene un conjunto de eventos para realizar las pruebas.
\end{itemize}

Para los tres últimos parámetros, en caso de encontrarse en directorios diferentes de donde se encuentran las aplicaciones o archivos que los necesitan, es necesario indicar el directorio en el que se encuentran, indicando este directorio delante del nombre de los archivos. Ej.: /pruebas/Ontologia.json 